Title: Intention du projet

----

Isexternal: false

----

Externalurl: 

----

Tags: 

----

Mode: composition

----

Linkedspaces: 

----

Composition: [{"content":{"text":"couleur-fond:#70bff4\n# Note d'intention","width":"1035px","height":"125px","transform":"translate(150px, 150px)","zindex":2,"backgroundcolor":"#70bff4","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"couleur-fond:#70bff4\n# Note d'intention"},"id":"1664994381809","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"## Travailler l\u2019entre-lieux, la relation spatiale entre les coll\u00e8ges\n\nLes tensions mentionn\u00e9es dans la demande prennent place entre \u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents \u00e9tablissements. Elles sont donc g\u00e9ographiquement localis\u00e9es. Consid\u00e9r\u00e9 au regard de ces tensions, l\u2019espace urbain est polaris\u00e9 par les coll\u00e8ges, r\u00e9parti en **territoires**. Un horizon de la d\u00e9marche est notamment de suturer les coupes socio-spatiales. Nous nous focaliserons par cons\u00e9quent en particulier sur l\u2019espace interm\u00e9diaire, qui s\u00e9pare les coll\u00e8ges et qui peut les unir.\n\nNous l\u2019envisageons comme une **zone coop\u00e9rative de jeu-cr\u00e9ation**, un parcours urbain co-cr\u00e9\u00e9 par les \u00e9l\u00e8ves, impliquant les professeurs, nous-m\u00eames, voire d\u2019autres acteurs des \u00e9tablissements et de la ville. \u00c0 partir de la modification de Minetest d\u00e9velopp\u00e9e par l\u2019IRI, nous projetons de **reproduire l\u2019espace r\u00e9el pour y jouer collectivement**, le modifier virtuellement et traduire certaines cr\u00e9ations en installations r\u00e9elles, am\u00e9nagements, mobiliers etc.","width":"630px","height":"658.1px","transform":"translate(855px, 375px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"## Travailler l\u2019entre-lieux, la relation spatiale entre les coll\u00e8ges\n\nLes tensions mentionn\u00e9es dans la demande prennent place entre \u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents \u00e9tablissements. Elles sont donc g\u00e9ographiquement localis\u00e9es. Consid\u00e9r\u00e9 au regard de ces tensions, l\u2019espace urbain est polaris\u00e9 par les coll\u00e8ges, r\u00e9parti en **territoires**. Un horizon de la d\u00e9marche est notamment de suturer les coupes socio-spatiales. Nous nous focaliserons par cons\u00e9quent en particulier sur l\u2019espace interm\u00e9diaire, qui s\u00e9pare les coll\u00e8ges et qui peut les unir.\n\nNous l\u2019envisageons comme une **zone coop\u00e9rative de jeu-cr\u00e9ation**, un parcours urbain co-cr\u00e9\u00e9 par les \u00e9l\u00e8ves, impliquant les professeurs, nous-m\u00eames, voire d\u2019autres acteurs des \u00e9tablissements et de la ville. \u00c0 partir de la modification de Minetest d\u00e9velopp\u00e9e par l\u2019IRI, nous projetons de **reproduire l\u2019espace r\u00e9el pour y jouer collectivement**, le modifier virtuellement et traduire certaines cr\u00e9ations en installations r\u00e9elles, am\u00e9nagements, mobiliers etc."},"id":"1663853802113","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"## Minetest, jeu \u00e0 enjeux\n\nMinetest est un jeu-vid\u00e9o de type **bac \u00e0 sable** notamment inspir\u00e9 du tr\u00e8s populaire Minecraft, qui compte plus de 110 millions de joueurs actifs par mois. Il s\u2019agit d\u2019un **monde ouvert** dans lequel, \u00e0 partir de blocs textur\u00e9s, les joueurs peuvent construire une infinit\u00e9 de formes. Le jeu propose **un syst\u00e8me constructif simple et puissant qui n\u2019impose pas d\u2019objectif pr\u00e9cis**. Les joueurs peuvent y suivre leurs propres buts, cheminer, explorer, fabriquer librement des univers \u00e0 **l\u2019esth\u00e9tique r\u00e9solument num\u00e9rique bien que rudimentaire**, int\u00e9gralement compos\u00e9s de blocs qui figurent des sortes de pixels en volumes. Les joueurs peuvent aussi se donner collectivement des r\u00e8gles, \u00e9laborer des jeux dans le jeu.\n\nL\u2019Institut de recherche et d\u2019innovation du centre Georges Pompidou (IRI), qui porte cette r\u00e9ponse, en a d\u00e9velopp\u00e9 une modification pens\u00e9e pour permettre le design urbain contributif. Nous proposons de nous en saisir pour engager une partie de jeu non seulement avec les \u00e9l\u00e8ves des coll\u00e8ges concern\u00e9s mais encore en impliquant les professeurs, l\u2019espace r\u00e9el de la ville d\u2019Aulnay-sous-Bois et ses acteurs.\nNous souhaitons **co-construire les r\u00e8gles du jeu avec les \u00e9l\u00e8ves et les professeurs** autour de plusieurs axes.","width":"630px","height":"650.9px","transform":"translate(1530px, 375px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"## Minetest, jeu \u00e0 enjeux\n\nMinetest est un jeu-vid\u00e9o de type **bac \u00e0 sable** notamment inspir\u00e9 du tr\u00e8s populaire Minecraft, qui compte plus de 110 millions de joueurs actifs par mois. Il s\u2019agit d\u2019un **monde ouvert** dans lequel, \u00e0 partir de blocs textur\u00e9s, les joueurs peuvent construire une infinit\u00e9 de formes. Le jeu propose **un syst\u00e8me constructif simple et puissant qui n\u2019impose pas d\u2019objectif pr\u00e9cis**. Les joueurs peuvent y suivre leurs propres buts, cheminer, explorer, fabriquer librement des univers \u00e0 **l\u2019esth\u00e9tique r\u00e9solument num\u00e9rique bien que rudimentaire**, int\u00e9gralement compos\u00e9s de blocs qui figurent des sortes de pixels en volumes. Les joueurs peuvent aussi se donner collectivement des r\u00e8gles, \u00e9laborer des jeux dans le jeu.\n\nL\u2019Institut de recherche et d\u2019innovation du centre Georges Pompidou (IRI), qui porte cette r\u00e9ponse, en a d\u00e9velopp\u00e9 une modification pens\u00e9e pour permettre le design urbain contributif. Nous proposons de nous en saisir pour engager une partie de jeu non seulement avec les \u00e9l\u00e8ves des coll\u00e8ges concern\u00e9s mais encore en impliquant les professeurs, l\u2019espace r\u00e9el de la ville d\u2019Aulnay-sous-Bois et ses acteurs.\nNous souhaitons **co-construire les r\u00e8gles du jeu avec les \u00e9l\u00e8ves et les professeurs** autour de plusieurs axes."},"id":"1663853900223","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"### Co-construire les r\u00e8gles du jeu\n\nLa co-construction des r\u00e8gles est un axe de travail \u00e0 part enti\u00e8re. D\u00e9finir ensemble, avec les \u00e9l\u00e8ves des deux \u00e9tablissements accompagn\u00e9s de leurs professeurs et de nous-m\u00eames, les diff\u00e9rents objectifs, les interdits, les \u00e9ventuels imp\u00e9ratifs de temps etc. constituera une premi\u00e8re \u00e9tape de coop\u00e9ration focalis\u00e9e par un objectif int\u00e9ressant \u00e0 plus d\u2019un titre. Il faut en effet bien de l\u2019intelligence pour qu\u2019un ensemble de r\u00e8gles produisent **un jeu ni trop simple, ni trop difficile, stimulant par ses d\u00e9fis et son sc\u00e9nario, int\u00e9ressant, impliquant des coop\u00e9rations etc.**\n\n\u00c0 travers l\u2019\u00e9laboration collective de r\u00e8gles, par les \u00e9l\u00e8ves des deux \u00e9tablissements (accompagn\u00e9s), il s\u2019agit par ailleurs de d\u00e9buter la coop\u00e9ration par le fait de se mettre d\u2019accord. La co-construction des r\u00e8gles favorisera leur respect ult\u00e9rieur et stimulera l\u2019implication dans le jeu.","width":"585px","height":"564.5px","transform":"translate(1530px, 1050px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"### Co-construire les r\u00e8gles du jeu\n\nLa co-construction des r\u00e8gles est un axe de travail \u00e0 part enti\u00e8re. D\u00e9finir ensemble, avec les \u00e9l\u00e8ves des deux \u00e9tablissements accompagn\u00e9s de leurs professeurs et de nous-m\u00eames, les diff\u00e9rents objectifs, les interdits, les \u00e9ventuels imp\u00e9ratifs de temps etc. constituera une premi\u00e8re \u00e9tape de coop\u00e9ration focalis\u00e9e par un objectif int\u00e9ressant \u00e0 plus d\u2019un titre. Il faut en effet bien de l\u2019intelligence pour qu\u2019un ensemble de r\u00e8gles produisent **un jeu ni trop simple, ni trop difficile, stimulant par ses d\u00e9fis et son sc\u00e9nario, int\u00e9ressant, impliquant des coop\u00e9rations etc.**\n\n\u00c0 travers l\u2019\u00e9laboration collective de r\u00e8gles, par les \u00e9l\u00e8ves des deux \u00e9tablissements (accompagn\u00e9s), il s\u2019agit par ailleurs de d\u00e9buter la coop\u00e9ration par le fait de se mettre d\u2019accord. La co-construction des r\u00e8gles favorisera leur respect ult\u00e9rieur et stimulera l\u2019implication dans le jeu."},"id":"1663853963383","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"### Articuler r\u00e9el et virtuel \n\nL\u2019approche de la modification de Minetest d\u00e9velopp\u00e9e par l\u2019IRI repose sur une **correspondance entre les espaces r\u00e9el et virtuel**. L\u2019espace virtuel reproduit l\u2019espace r\u00e9el et permet d\u2019en tester des modifications pour \u00e9ventuellement les r\u00e9aliser. En l\u2019occurence, il s\u2019agirait de d\u00e9velopper cette correspondance.\n\nNous avons \u00e0 cet \u00e9gard plusieurs id\u00e9es en t\u00eate fond\u00e9es sur les capacit\u00e9s du jeu. Le jeu peut fixer des objectifs dans l\u2019espace r\u00e9el tels qu\u2019une coordonn\u00e9es GPS dans la ville pour inviter \u00e0 explorer certains endroits peu fr\u00e9quent\u00e9s, par exemple pour y r\u00e9cup\u00e9rer des mat\u00e9riaux ou objets qui d\u00e9bloqueront des items correspondants dans le jeu. **Le jeu peut servir d\u2019espace de conception de formes** ensuite possiblement traduites dans le r\u00e9el, au besoin avec le concours des professeurs et\/ou des intervenants. **Le jeu permet le design urbain de la ville d\u2019Aulnay-sous-Bois**.","width":"585px","height":"528.5px","transform":"translate(2160px, 1050px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"### Articuler r\u00e9el et virtuel \n\nL\u2019approche de la modification de Minetest d\u00e9velopp\u00e9e par l\u2019IRI repose sur une **correspondance entre les espaces r\u00e9el et virtuel**. L\u2019espace virtuel reproduit l\u2019espace r\u00e9el et permet d\u2019en tester des modifications pour \u00e9ventuellement les r\u00e9aliser. En l\u2019occurence, il s\u2019agirait de d\u00e9velopper cette correspondance.\n\nNous avons \u00e0 cet \u00e9gard plusieurs id\u00e9es en t\u00eate fond\u00e9es sur les capacit\u00e9s du jeu. Le jeu peut fixer des objectifs dans l\u2019espace r\u00e9el tels qu\u2019une coordonn\u00e9es GPS dans la ville pour inviter \u00e0 explorer certains endroits peu fr\u00e9quent\u00e9s, par exemple pour y r\u00e9cup\u00e9rer des mat\u00e9riaux ou objets qui d\u00e9bloqueront des items correspondants dans le jeu. **Le jeu peut servir d\u2019espace de conception de formes** ensuite possiblement traduites dans le r\u00e9el, au besoin avec le concours des professeurs et\/ou des intervenants. **Le jeu permet le design urbain de la ville d\u2019Aulnay-sous-Bois**."},"id":"1664994486175","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"### Mettre du jeu dans les relations\n\nLa demande mentionne \u00ab une rivalit\u00e9 entre \u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents coll\u00e8ges \u00bb. Les tensions sont des ph\u00e9nom\u00e8nes normaux de la vie sociale. Lorsqu\u2019une bande se forme, \u00e9ventuellement s\u2019oppose \u00e0 une autre, des individus se lient davantage les uns aux autres, forment un bloc relationnel solidaire, plus compact, moins poreux. En ce sens, le groupe rel\u00e8ve d\u2019une contraction, d\u2019une solidification, d\u2019une diminution de la dynamique des rapports entre individus. Le jeu peut permettre de d\u00e9tendre les relations entre personnes, d\u00e9contracter les \u00e9l\u00e9ments du groupes, voire **(re)composer les relations**.\n\nPour ce faire, nous envisageons notamment de nous servir du levier de la composition d\u2019\u00e9quipes de jeu. Il est possible de d\u00e9finir des \u00e9quipes mixtes compos\u00e9es d\u2019\u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents coll\u00e8ges. Il est aussi possible de recomposer r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9quipes de mani\u00e8re \u00e0 donner \u00e0 des rencontres inhabituelles les occasions de se produire. Le fait que le jeu donne des objectifs dans l\u2019espace r\u00e9el serait une mani\u00e8re de contribuer \u00e0 la mobilit\u00e9 r\u00e9elle entre les coll\u00e8ges. Par exemple, un joueur d\u2019une \u00e9quipe pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 se rendre au QG de son \u00e9quipe dans la salle informatique d\u2019un autre coll\u00e8ge.","width":"585px","height":"696.5px","transform":"translate(2790px, 1050px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"### Mettre du jeu dans les relations\n\nLa demande mentionne \u00ab une rivalit\u00e9 entre \u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents coll\u00e8ges \u00bb. Les tensions sont des ph\u00e9nom\u00e8nes normaux de la vie sociale. Lorsqu\u2019une bande se forme, \u00e9ventuellement s\u2019oppose \u00e0 une autre, des individus se lient davantage les uns aux autres, forment un bloc relationnel solidaire, plus compact, moins poreux. En ce sens, le groupe rel\u00e8ve d\u2019une contraction, d\u2019une solidification, d\u2019une diminution de la dynamique des rapports entre individus. Le jeu peut permettre de d\u00e9tendre les relations entre personnes, d\u00e9contracter les \u00e9l\u00e9ments du groupes, voire **(re)composer les relations**.\n\nPour ce faire, nous envisageons notamment de nous servir du levier de la composition d\u2019\u00e9quipes de jeu. Il est possible de d\u00e9finir des \u00e9quipes mixtes compos\u00e9es d\u2019\u00e9l\u00e8ves de diff\u00e9rents coll\u00e8ges. Il est aussi possible de recomposer r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9quipes de mani\u00e8re \u00e0 donner \u00e0 des rencontres inhabituelles les occasions de se produire. Le fait que le jeu donne des objectifs dans l\u2019espace r\u00e9el serait une mani\u00e8re de contribuer \u00e0 la mobilit\u00e9 r\u00e9elle entre les coll\u00e8ges. Par exemple, un joueur d\u2019une \u00e9quipe pourrait \u00eatre amen\u00e9 \u00e0 se rendre au QG de son \u00e9quipe dans la salle informatique d\u2019un autre coll\u00e8ge."},"id":"1663854073006","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"### Explorer les formes num\u00e9riques\n\nMinetest a une esth\u00e9tique tr\u00e8s marqu\u00e9e. \u00c0 rebours des ambitions g\u00e9n\u00e9ralement photo-r\u00e9alistes des jeux-vid\u00e9o, Minetest, qui h\u00e9rite notamment de Minecraft, \u00e0 **une allure brute, rudimentaire et pourtant r\u00e9solument num\u00e9rique**. Cette allure d\u00e9coule directement du parti-pris fondamentale du jeu : proposer un syst\u00e8me de construction simple, accessible au plus grand nombre.\n\nL\u2019esth\u00e9tique du jeu manifeste finalement les qualit\u00e9s formelles du num\u00e9rique dans ce qu\u2019elles ont de plus \u00e9l\u00e9mentaire : le pixel, les tailles standards, les motifs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, les couleurs uniformes, les saturations et les intensit\u00e9s surnaturelles. **Dans sa simplicit\u00e9, Minetest pr\u00e9sente une esth\u00e9tique plus franchement num\u00e9rique, plus moderne en ce sens que les jeux-vid\u00e9o qui imitent les formes r\u00e9els**, comme faisait la peinture classique.\nRudimentaire, l\u2019esth\u00e9tique de Minetest n\u2019en est pas moins puissante. Les univers cr\u00e9\u00e9s par les joueurs sont riches et vari\u00e9s. De nombreux artistes s\u2019en sont d\u2019ailleurs saisi.\n\nMinetest constitue un bon outil pour **d\u00e9couvrir et explorer l\u2019esth\u00e9tique num\u00e9rique**. Les formes cr\u00e9\u00e9es dans Minetest, compos\u00e9es uniquement de blocs, se pr\u00eatent facilement \u00e0 des traductions dans le r\u00e9el moyennant des briques en argile, carton ou autre.","width":"585px","height":"770px","transform":"translate(3420px, 1050px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"### Explorer les formes num\u00e9riques\n\nMinetest a une esth\u00e9tique tr\u00e8s marqu\u00e9e. \u00c0 rebours des ambitions g\u00e9n\u00e9ralement photo-r\u00e9alistes des jeux-vid\u00e9o, Minetest, qui h\u00e9rite notamment de Minecraft, \u00e0 **une allure brute, rudimentaire et pourtant r\u00e9solument num\u00e9rique**. Cette allure d\u00e9coule directement du parti-pris fondamentale du jeu : proposer un syst\u00e8me de construction simple, accessible au plus grand nombre.\n\nL\u2019esth\u00e9tique du jeu manifeste finalement les qualit\u00e9s formelles du num\u00e9rique dans ce qu\u2019elles ont de plus \u00e9l\u00e9mentaire : le pixel, les tailles standards, les motifs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, les couleurs uniformes, les saturations et les intensit\u00e9s surnaturelles. **Dans sa simplicit\u00e9, Minetest pr\u00e9sente une esth\u00e9tique plus franchement num\u00e9rique, plus moderne en ce sens que les jeux-vid\u00e9o qui imitent les formes r\u00e9els**, comme faisait la peinture classique.\nRudimentaire, l\u2019esth\u00e9tique de Minetest n\u2019en est pas moins puissante. Les univers cr\u00e9\u00e9s par les joueurs sont riches et vari\u00e9s. De nombreux artistes s\u2019en sont d\u2019ailleurs saisi.\n\nMinetest constitue un bon outil pour **d\u00e9couvrir et explorer l\u2019esth\u00e9tique num\u00e9rique**. Les formes cr\u00e9\u00e9es dans Minetest, compos\u00e9es uniquement de blocs, se pr\u00eatent facilement \u00e0 des traductions dans le r\u00e9el moyennant des briques en argile, carton ou autre."},"id":"1663854150516","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"couleur-fond:#70bff4\n## Pourquoi Minetest ?","width":"525px","height":"99.4px","transform":"translate(4245px, 1740px)","zindex":1,"backgroundcolor":"#70bff4","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"couleur-fond:#70bff4\n## Pourquoi Minetest ?"},"id":"1663935956286","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"image":["minetest-icon-copie.jpg"],"src":"","isdesktoponly":"false","location":"kirby","alt":"","caption":"","link":"","ratio":"","crop":"false","width":"270px","height":"2px","transform":"translate(4065px, 1530px)","zindex":0,"iscover":"true"},"id":"16989687-361f-41ce-a8b7-4d50f6282c7b","isHidden":false,"type":"image"},{"content":{"text":"Minetest est un jeu de construction de type **bac \u00e0 sable** (c\u2019est-\u00e0-dire dont les r\u00e8gles sont d\u00e9finies par les joueurs), cr\u00e9\u00e9 par [**Perttu Ahola** \u2197](https:\/\/fr.wikinews.org\/wiki\/Interview_de_Perttu_Ahola,_cr%C3%A9ateur_du_jeu_Minetest) (alias \u00ab celeron 55 \u00bb) en 2010. Son code est en libre acc\u00e8s et la **communaut\u00e9** de joueurs l\u2019am\u00e9liore en permanence. Inspir\u00e9 par Infiniminer, Minecraft et d\u2019autres jeux vid\u00e9o, les mani\u00e8res d\u2019y jouer sont tr\u00e8s similaires \u00e0 celles de Minecraft : les joueurs peuvent **construire et d\u00e9truire**, \u00e0 partir de plusieurs types de blocs, dans un **monde ouvert** et en trois dimensions. Cela permet de mod\u00e9liser des structures de toutes formes, sur des serveurs en multijoueurs ou en solo. Un nombre grandissant de mods et de packs de textures permet aux joueurs de **personnaliser le jeu** de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. [En savoirs plus \u2197]((https:\/\/wiki.minetest.net\/Main_Page\/fr)**)","width":"585px","height":"410.5px","transform":"translate(4065px, 1890px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"Minetest est un jeu de construction de type **bac \u00e0 sable** (c\u2019est-\u00e0-dire dont les r\u00e8gles sont d\u00e9finies par les joueurs), cr\u00e9\u00e9 par [**Perttu Ahola** \u2197](https:\/\/fr.wikinews.org\/wiki\/Interview_de_Perttu_Ahola,_cr%C3%A9ateur_du_jeu_Minetest) (alias \u00ab celeron 55 \u00bb) en 2010. Son code est en libre acc\u00e8s et la **communaut\u00e9** de joueurs l\u2019am\u00e9liore en permanence. Inspir\u00e9 par Infiniminer, Minecraft et d\u2019autres jeux vid\u00e9o, les mani\u00e8res d\u2019y jouer sont tr\u00e8s similaires \u00e0 celles de Minecraft : les joueurs peuvent **construire et d\u00e9truire**, \u00e0 partir de plusieurs types de blocs, dans un **monde ouvert** et en trois dimensions. Cela permet de mod\u00e9liser des structures de toutes formes, sur des serveurs en multijoueurs ou en solo. Un nombre grandissant de mods et de packs de textures permet aux joueurs de **personnaliser le jeu** de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. [En savoirs plus \u2197]((https:\/\/wiki.minetest.net\/Main_Page\/fr)**)"},"id":"1663935996397","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"**Les avantages de Minetest :**\n\n- Articulation de l\u2019imagination et du calcul\n\n- Outil \u201cbac \u00e0 sable\u201d capacitant\n\n- Logiciel libre ouvert \u00e0 de multiples configurations\n\n- Ouverture vers les outils d\u2019architecture\n\n- Ouverture vers les outils de mod\u00e9lisation urbaine type [**BIM** - _Building Information Modeling_ \u2197](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Building_information_modeling)\n\n- Liens avec des ressources techniques et m\u00e9thodologiques\n\n- Gestion de projets par couches, espaces et temporalit\u00e9s vari\u00e9s\n\n- Ouverture aux disciplines enseign\u00e9es","width":"585px","height":"392px","transform":"translate(4680px, 1890px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"**Les avantages de Minetest :**\n\n- Articulation de l\u2019imagination et du calcul\n\n- Outil \u201cbac \u00e0 sable\u201d capacitant\n\n- Logiciel libre ouvert \u00e0 de multiples configurations\n\n- Ouverture vers les outils d\u2019architecture\n\n- Ouverture vers les outils de mod\u00e9lisation urbaine type [**BIM** - _Building Information Modeling_ \u2197](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Building_information_modeling)\n\n- Liens avec des ressources techniques et m\u00e9thodologiques\n\n- Gestion de projets par couches, espaces et temporalit\u00e9s vari\u00e9s\n\n- Ouverture aux disciplines enseign\u00e9es"},"id":"1663936086753","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"#### [IRI - Institut de Recherche et d\u2019Innovation \u2197](https:\/\/www.iri.centrepompidou.fr\/)\n\nL\u2019IRI m\u00e8ne des recherches acad\u00e9miques \u00e9troitement articul\u00e9es \u00e0 des **exp\u00e9rimentations sociales, pour d\u00e9velopper de nouveaux savoirs en utilisant le num\u00e9rique**. Dans cette perspective, l\u2019IRI a d\u00e9velopp\u00e9 un dispositif num\u00e9rique nouveau, \u00e0 partir du jeu vid\u00e9o num\u00e9rique Minetest afin de permettre aux \u00e9l\u00e8ves d'Aulnay-sous-Bois de concevoir et de mod\u00e9liser des espaces urbains de leur environnement. Cette contribution des \u00e9l\u00e8ves est mise en oeuvre dans le cadre du projet [**UNEJ** - Urbanit\u00e9s num\u00e9riques en Jeux \u2197](https:\/\/recherchecontributive.org\/modelisation-urbaine\/) men\u00e9 avec l\u2019Acad\u00e9mie de Cr\u00e9teil et le D\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis.","width":"585px","height":"404.2px","transform":"translate(4065px, 2370px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"#### [IRI - Institut de Recherche et d\u2019Innovation \u2197](https:\/\/www.iri.centrepompidou.fr\/)\n\nL\u2019IRI m\u00e8ne des recherches acad\u00e9miques \u00e9troitement articul\u00e9es \u00e0 des **exp\u00e9rimentations sociales, pour d\u00e9velopper de nouveaux savoirs en utilisant le num\u00e9rique**. Dans cette perspective, l\u2019IRI a d\u00e9velopp\u00e9 un dispositif num\u00e9rique nouveau, \u00e0 partir du jeu vid\u00e9o num\u00e9rique Minetest afin de permettre aux \u00e9l\u00e8ves d'Aulnay-sous-Bois de concevoir et de mod\u00e9liser des espaces urbains de leur environnement. Cette contribution des \u00e9l\u00e8ves est mise en oeuvre dans le cadre du projet [**UNEJ** - Urbanit\u00e9s num\u00e9riques en Jeux \u2197](https:\/\/recherchecontributive.org\/modelisation-urbaine\/) men\u00e9 avec l\u2019Acad\u00e9mie de Cr\u00e9teil et le D\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis."},"id":"1664972880862","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"#### IRI &amp; Praticable\nEnsemble, l\u2019IRI et le studio praticable, qui partagent la m\u00eame philosophie h\u00e9rit\u00e9e de [Bernard Stiegler \u2197](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bernard_Stiegler), souhaitent faire de cette r\u00e9sidence l\u2019occasion de mener une **recherche commune avec les \u00e9l\u00e8ves et la communaut\u00e9 \u00e9ducative autour d\u2019une pratique urbanistique, de design et artistique du dispositif Minetest** pour \u201cpenser\/panser\u201d le parcours entre les 2 coll\u00e8ges et ainsi travailler leurs \u201cliens\u201d aussi bien physiques que symboliques.","width":"435px","height":"400.6px","transform":"translate(4680px, 2370px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"#### IRI &amp; Praticable\nEnsemble, l\u2019IRI et le studio praticable, qui partagent la m\u00eame philosophie h\u00e9rit\u00e9e de [Bernard Stiegler \u2197](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bernard_Stiegler), souhaitent faire de cette r\u00e9sidence l\u2019occasion de mener une **recherche commune avec les \u00e9l\u00e8ves et la communaut\u00e9 \u00e9ducative autour d\u2019une pratique urbanistique, de design et artistique du dispositif Minetest** pour \u201cpenser\/panser\u201d le parcours entre les 2 coll\u00e8ges et ainsi travailler leurs \u201cliens\u201d aussi bien physiques que symboliques."},"id":"1664972909351","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"### [D\u00e9marche du projet \u2192](https:\/\/praticable.fr\/productions\/permis-de-deconstruire\/demarche-du-projet)","width":"360px","height":"131px","transform":"translate(4680px, 2745px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"### [D\u00e9marche du projet \u2192](https:\/\/praticable.fr\/productions\/permis-de-deconstruire\/demarche-du-projet)"},"id":"1665039019236","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"## Jeu, espace et temps libre\n\n> **\u00ab Skhol\u00e8 est un terme grec, voisin de l\u2019otium latin, dont d\u00e9rivent les termes \u201c\u00e9cole\u201d, \u201cschool\u201d, \u201cscholars\u201d, etc. Par un paradoxe qui n\u2019est qu\u2019apparent, skhol\u00e8 signifie loisir. Ce paradoxe n\u2019est qu\u2019apparent en cela que le loisir veut d\u2019abord dire la libert\u00e9 par rapport \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de subvenir \u00e0 ses besoins, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 ce que nous nommons la sub- sistance (...). Ainsi, rel\u00e8vent de la skhol\u00e8 les pratiques du jeu, de la gymnastique, des banquets, du th\u00e9\u00e2tre et des arts, ainsi que, dans une certaine mesure, la participation aux affaires publiques, la politique \u00bb**\n[_Skhol\u00e9_, article du vocabulaire d\u2019**Ars Industrialis** \u2197](https:\/\/arsindustrialis.org\/skhol%C3%A9) [1]","width":"645px","height":"400.8px","transform":"translate(150px, 375px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"1665217121612, 1665217212000","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"## Jeu, espace et temps libre\n\n> **\u00ab Skhol\u00e8 est un terme grec, voisin de l\u2019otium latin, dont d\u00e9rivent les termes \u201c\u00e9cole\u201d, \u201cschool\u201d, \u201cscholars\u201d, etc. Par un paradoxe qui n\u2019est qu\u2019apparent, skhol\u00e8 signifie loisir. Ce paradoxe n\u2019est qu\u2019apparent en cela que le loisir veut d\u2019abord dire la libert\u00e9 par rapport \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de subvenir \u00e0 ses besoins, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 ce que nous nommons la sub- sistance (...). Ainsi, rel\u00e8vent de la skhol\u00e8 les pratiques du jeu, de la gymnastique, des banquets, du th\u00e9\u00e2tre et des arts, ainsi que, dans une certaine mesure, la participation aux affaires publiques, la politique \u00bb**\n[_Skhol\u00e9_, article du vocabulaire d\u2019**Ars Industrialis** \u2197](https:\/\/arsindustrialis.org\/skhol%C3%A9) [1]\n\nNous proposons de travailler \u00e0 partir d\u2019un jeu particulier \u2013 Minetest \u2013 pratiqu\u00e9 d\u2019apr\u00e8s un certain concept de jeu. Qu\u2019est-ce qu\u2019un jeu ? Dans la langue, le jeu est le lieu d\u2019une brillante \u00e9quivoque. Il d\u00e9signe une **pratique de loisir qui prend place dans le temps libre** \u2013 a priori inoccup\u00e9 \u2013 en m\u00eame temps que, au sein d\u2019un m\u00e9canisme, la situation d\u2019une pi\u00e8ce qui \u00ab a du jeu \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire qui est mal attach\u00e9e et qui par cons\u00e9quent se meut dans un espace libre \u2013 inoccup\u00e9. Comme loisir, le jeu constitue une retraite vis-\u00e0-vis des affaires courantes, un moment vou\u00e9 au plaisir, une esp\u00e8ce de luxe \u00e0 l\u2019\u00e9cart des exigences de la vie quotidienne et des imp\u00e9ratifs de subsistance. Au sein d\u2019un m\u00e9canisme, une pi\u00e8ce qui a du jeu est autrement dit flottante, pas totalement serr\u00e9e ou enserr\u00e9e dans le syst\u00e8me qui l\u2019int\u00e8gre mais auquel, d\u2019une certaine mani\u00e8re, elle r\u00e9siste par le mouvement, dynamiquement, en bougeant malgr\u00e9 tout. Le jeu d\u2019une pi\u00e8ce implique un vide qui constitue pour elle une sorte de **refuge pr\u00e9serv\u00e9 de toute occupation pr\u00e9-d\u00e9finie**, qui est aussi le lieu d\u2019une **mobilit\u00e9 impr\u00e9visible**, \u00e9chappant au contr\u00f4le du m\u00e9canisme environnant."},"id":"1663853710905","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"[1] [Ars Industrialis \u2197](https:\/\/arsindustrialis.org\/) est une association fond\u00e9e par [**Bernard Stiegler** \u2197](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bernard_Stiegler), aujourd'hui devenue l'[Association des Amis de la G\u00e9n\u00e9ration Thunberg - Ars Industrialis \u2197](https:\/\/generation-thunberg.org\/accueil).","width":"645px","height":"134.5px","transform":"translate(168px, 1404px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","refs":"1663853710905","isintro":"false","isedit":false,"originalcontent":"[1] [Ars Industrialis \u2197](https:\/\/arsindustrialis.org\/) est une association fond\u00e9e par [**Bernard Stiegler** \u2197](https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bernard_Stiegler), aujourd'hui devenue l'[Association des Amis de la G\u00e9n\u00e9ration Thunberg - Ars Industrialis \u2197](https:\/\/generation-thunberg.org\/accueil)."},"id":"1665217212000","isHidden":false,"type":"markdown"},{"content":{"text":"Nous proposons de travailler \u00e0 partir d\u2019un jeu particulier \u2013 Minetest \u2013 pratiqu\u00e9 d\u2019apr\u00e8s un certain concept de jeu. Qu\u2019est-ce qu\u2019un jeu ? Dans la langue, le jeu est le lieu d\u2019une brillante \u00e9quivoque. Il d\u00e9signe une **pratique de loisir qui prend place dans le temps libre** \u2013 a priori inoccup\u00e9 \u2013 en m\u00eame temps que, au sein d\u2019un m\u00e9canisme, la situation d\u2019une pi\u00e8ce qui \u00ab a du jeu \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire qui est mal attach\u00e9e et qui par cons\u00e9quent se meut dans un espace libre \u2013 inoccup\u00e9. Comme loisir, le jeu constitue une retraite vis-\u00e0-vis des affaires courantes, un moment vou\u00e9 au plaisir, une esp\u00e8ce de luxe \u00e0 l\u2019\u00e9cart des exigences de la vie quotidienne et des imp\u00e9ratifs de subsistance. Au sein d\u2019un m\u00e9canisme, une pi\u00e8ce qui a du jeu est autrement dit flottante, pas totalement serr\u00e9e ou enserr\u00e9e dans le syst\u00e8me qui l\u2019int\u00e8gre mais auquel, d\u2019une certaine mani\u00e8re, elle r\u00e9siste par le mouvement, dynamiquement, en bougeant malgr\u00e9 tout. Le jeu d\u2019une pi\u00e8ce implique un vide qui constitue pour elle une sorte de **refuge pr\u00e9serv\u00e9 de toute occupation pr\u00e9-d\u00e9finie**, qui est aussi le lieu d\u2019une **mobilit\u00e9 impr\u00e9visible**, \u00e9chappant au contr\u00f4le du m\u00e9canisme environnant.","width":"612px","height":"671px","transform":"translate(168px, 804px)","zindex":0,"backgroundcolor":"#fff","textcolor":"#000","isedit":false,"refs":""},"id":"1677492182263","isHidden":false,"type":"markdown"}]

----

Layout: free

----

Disablefreelayout: false

----

Isopenspace: false

----

Disablerepresentative: false

----

Isdesktoponly: false

----

Distantid: 

----

Connections: 

----

Seotitle: 

----

Description: 

----

Author: 

----

Published: 2022-09-22

----

Coverthumb: http://localhost:8888/media/pages/productions/permis-de-deconstruire/intention/3aea1e6bcc-1671008625/minetest-icon-copie.jpg

----

Coverthumbtransform: 

----

Pagethumbtransform: 

----

Colors: gris